\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{geometry}

\geometry{left=3cm,right=2cm,top=4cm}
\linespread{1.3}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\centering
{\scshape\large Philosophie Essay \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Thema: Freiheit\par}
\vspace{1.5cm}
{\huge\bfseries Eingriffe des Staates in die persönliche Freiheit des Menschen\par}
\vspace{2cm}
{\Large\itshape von Johann Jakob Hellermann\par}
\vfill
{\large \today\par}
\end{titlepage}

In diesem Essay beschäftige ich mich mit der Frage, inwiefern der Staat das Recht hat in die persönliche Freiheit des Menschen einzugreifen.\\
Diese Frage stellt sich in viele Bereichen des jetzigen Rechtssystemes, von Abtreibungen über Sterbehilfe bis hin zur Legalisierung/Entkriminalisierung von Drogen.
Diskussionen zu diesen Problemen führen oft zu hitzigen Argumentationen, da sie alle auf diese grundlegende Frage zurückführen: Was darf der Staat?
\bigbreak
\bigbreak
Zuerst will ich auf den Unterschied zwischen individueller und institutionelle Freiheit eingehen. Die meisten Menschen werden der Meinung sein, dass der Staat Vergehen wie Mord oder Diebstahl zu bestrafen hat. \\
Greift dies in die Freiheit des Mörders, respektive die des Diebes ein? \\ Selbstverständlich.\\
Trotzdem ist hier das Meinungsbild eindeutig. Dies ist darin begründet, dass ein Mord nicht nur den Mörder, sondern auch den Ermordeten, dessen Freunde und Familie etc. betrifft. Somit lässt sich leicht legitimieren, wieso man dem Mörder die positive Freiheit zu morden entziehen darf, um vielen anderen die negative Freiheit nicht ermordet zu werden zu gewähren. \\
Kontrovers wird es dann, wenn ein Gesetz Einzelpersonen Freiheit nimmt, welche ihnen ihrer Meinung nach zusteht.\\
Befürworter der Legalisierung von Cannabis argumentieren, dass der Konsum dieser Droge Sache der Person sei, der Staat habe sich da herauszuhalten.\\
Die selbe Argumentation lässt sich auf Sterbehilfe anwenden.\\
Falls eine mündige Person sich entschieden hat, beispielsweise Aufgrund einer unheilbaren Krankheit 'die Geräte auszuschalten' und sich somit das Leben zu nehmen, darf der Staat einen Menschen zu einem (der Person nach) nicht lebenswerten Leben zwingen?

Im Folgenden werde ich solche Freiheit, welche in erster Linie auf eine Person ausgerichtet ist, als \textit{individuelle Freiheit} bezeichnen, während bei Fällen wie dem des Mörders von einer \textit{institutionelle Freiheit} zu sprechen ist.
\medbreak
Wichtig ist, wo man die Grenze zwischen diesen Formen der Freiheit zieht. Hier ist es praktisch, sich die Umsetzung einer solchen Grenze im jetzigen Rechtssystem anzusehen: Alkohol.\\
Um die Pharmazeutische Zeitung zu zitieren: 
\begin{quote}
[Alkohol steigert] mit zunehmendem Konsum das Risiko für \\ Schlaganfall, koronare Herzkrankheit, Herzschwäche, \\ lebensbedrohlichen Bluthochdruck sowie für ein tödlich \\ verlaufendes Aortenaneurysma. \cite{pharmazeutische_zeitung:artikel}
\end{quote}
Trotzdem ist das Nervengift in Deutschland legal. Entscheidend ist hier, dass der Konsum Zuhause teil der individuellen Freiheit ist.\\
Die zuvor beschriebenen Nebenwirkungen sind dem Individuum bekannt, welches die informierte Entscheidung getroffen hat, sich selber zu schaden.\\Entgegengesetzt dazu ist das Autofahren für Fahranfänger mit einer absoluten Promillegrenze von 0.0\textperthousand, andernfalls 0.5\textperthousand versehen.\cite{bussgeldkatalog}
Entscheidend ist, dass betrunkene Fahrer nicht nur sich selbst, sondern den gesamten Straßenverkehr in Gefahr bringen.

\bigbreak
\bigbreak
Der Staat sollte seinen Bürger maximale Freiheit gewähren, solange diese individuell ist, d.h. sie keinen Mitbürgern zu Schaden kommen kann. \\
Falls aber der Entzug einer positiven Freiheit mancher für den Gewinn einer negativen Freiheit vieler sorgt, muss der Staat situationsbedingt abwägen.\\
Meist überwiegt hier - wie bei Diebstahl oder Mord - die negative Freiheit.\\
In anderen Fällen kann aber auch die positive Freiheit höhergestellt werden oder wie im Beispiel der Promillegrenze als Übergang umgesetzt werden: Für Neufahrer gelten andere Regelungen als für Nichtneufahrer.

\bibliographystyle{plain} 
\bibliography{lit}


\end{document}